---
title: "31. Instalacja Vima"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 7

description: "Zanim będziesz mógł użyć Vima trzeba go najpierw zainstalować.
W zależności od systemu jest to łatwe lub proste. Ten rozdział podaje kilka
wskazówek i wyjaśnia jak zrobić upgrade do nowszej wersji."

---

{{< anchor "install" >}}
## 31.1 Unix

Najpierw musisz się zdecydować czy instalujesz Vima dla całego systemu czy
tylko dla pojedynczego użytkownika. Instalacja jest prawie taka same, ale inne
są katalogi docelowe.

Dla instalacji systemowej domyślny katalog to `/usr/local`. Może być jednak
inny dla twojego systemu. Dowiedz się gdzie zainstalowane są inne pakiety.

Instalując dla pojedynczego użytkownika używasz domowego katalogu jako bazy.
Pliki zostaną umieszczone w podkatalogach takich jak `bin` i `share/vim`.

### Z pakietu

Możesz dostać prekompilowane binaria na wiele systemów UNIXowych. Długa lista
z linkami jest na tej stronie: <http://www.vim.org/binaries.html>

Binarki utrzymują ochotnicy i często są trochę nieaktualne. Dobrym pomysłem
jest kompilacja swojej własnej wersji ze źródeł. Ponadto, stworzenie edytora ze
źródeł pozwala na kontrolę, które właściwości są wkompilowane. Wymagany jest
jednak kompilator.

Jeśli masz dystrybucję Linuksa, program `vi` to prawdopodobnie minimalna wersja
Vima. Nie ma w nim na przykład podświetlania składni. Spróbuj znaleźć inny
pakiet Vima w twojej dystrybucji lub poszukaj na stronie dystrybucji
w Internecie.

### Ze źródeł

Do skompilowania i zainstalowania Vima musisz mieć:

- Kompilator C (najlepiej GCC)
- Program GZIP (możesz go dostać na <http://www.gnu.org>)
- Źródła Vima i archiwa runtime

Żeby dostać archiwa Vima poszukaj w tym pliku mirrora blisko ciebie, powinien
on zapewnić najszybszy dostęp:

```
ftp://ftp.vim.org/pub/vim/MIRRORS
```

Możesz też użyć domowej strony ftp.vim.org jeśli uważasz, że prędkość jest
wystarczająca. Przejdź do katalogu `unix` i znajdziesz tam listę plików. Numer
wersji jest włączony do nazwy pliku. Zapewne będziesz chciał ściągnąć najnowszą
wersję.

Pliki dla Uniksa możesz ściągnąć na dwa sposoby: jedno duże archiwum, które
zawiera wszystko lub cztery mniejsze (każde zmieści się na jednej dyskietce).
Dla wersji 6.1 jeden duży nazywa się:

```
vim-6.1.tar.bz2
```

Potrzebujesz programu `bzip2` do rozpakowania. Jeśli go nie masz, ściągnij
cztery mniejsze pliki, które mogą być rozpakowane `gzipem`. Dla Vima 6.1
nazywają się:

```
vim-6.1-src1.tar.gz
vim-6.1-src2.tar.gz
vim-6.1-rt1.tar.gz
vim-6.1-rt2.tar.gz
```

### Kompilacja

Najpierw utwórz katalog główny, w którym będziesz pracował, na przykład:

```
mkdir ~/vim
cd ~/vim
```

Rozpakuj tam archiwum. Jeśli masz jedno duże zrób tak:

```
bzip2 -d -c ścieżka/vim-6.1.tar.bz2 | tar xf -
```

Zmień `ścieżka` na taką, która będzie pasować do pliku.

```
gzip -d path/vim-6.1-src1.tar.gz | tar xf -
gzip -d path/vim-6.1-src2.tar.gz | tar xf -
gzip -d path/vim-6.1-rt1.tar.gz | tar xf -
gzip -d path/vim-6.1-rt2.tar.gz | tar xf -
```

Jeśli satysfakcjonują cię domyślne ustawienia i twoje środowisko jest
prawidłowo skonfigurowane możesz kompilować Vima po prostu tak:

```
cd vim61/src
make
```

Program make uruchomi `configure` i skompiluje wszystko. Dalej wyjaśnimy jak
kompilować z różnymi ustawieniami.

Jeśli w czasie kompilacji pojawiają się błędy, uważnie przejrzyj komunikaty
błędów. Powinna tam być wskazówka co poszło źle. Powinieneś być w stanie
poprawić te błędy. Być może będziesz musiał usunąć niektóre opcje, żeby Vim dał
się skompilować. Zajrzyj do `Makefile` po wskazówki specyficzne dla twojego
systemu.

### Testowanie

Możesz teraz sprawdzić czy kompilacja poszła OK:

```
make test
```

Uruchomi to kilkanaście skryptów testowych, żeby sprawdzić czy Vim pracuje jak
powinien. Vim zostanie uruchomiony wiele razy i wszystkie rodzaje tekstu oraz
wiadomości przelecą przez ekran. Jeśli wszystko jest w porządku na końcu
zobaczysz:

```
test results:
ALL DONE
```

Jeśli pojawią się jedna lub dwie wiadomości o nie zdanych testach Vim może
ciągle pracować, ale nie idealnie. Jeśli zobaczysz wiele komunikatów błędów lub
Vim nie chce skończyć coś musi być źle. Spróbuj to naprawić sam, lub znajdź
kogoś kto to zrobi. Poszukaj rozwiązania w `maillist-archive`. Jeśli wszystko
inne zawiedzie możesz zapytać na vim-liście `intro#maillist`.

{{< anchor "install_home" >}}
### Instalacja

Jeśli chcesz Vima zainstalować w swoim katalogu domowym otwórz `Makefile`
i szukaj linii:

```
#prefix = $(HOME)
```

Usuń `#` na początku linii.

W czasie instalacji dla całego systemu Vim najprawdopodobniej już wybrał
odpowiedni katalog za ciebie. Możesz także jakiś określić, zobacz poniżej.
Musisz zalogować się jako root dla następnych czynności.

Żeby zainstalować Vima:

```
make install
```

To polecenie powinno przenieść wszystkie pliki w odpowiednie miejsca. Teraz
możesz spróbować uruchomić Vima, żeby sprawdzić czy działa. Zrób dwa proste
testy i przekonaj się czy Vim może znaleźć pliki `runtime`:

```
:help
:syntax enable
```

Jeśli polecenia nie skutkują użyj tego polecenia by sprawdzić gdzie Vim szuka
odpowiednich plików:

```
:echo $VIMRUNTIME
```

Możesz również uruchomić Vima z argumentem `-V`, żeby zobaczyć co się dzieje
podczas uruchomienia:

```
vim -V
```

Nie zapomnij, że podręcznik użytkownika zakłada, że działasz w Vimie w pewien
określony sposób. Po instalacji Vima posługując się instrukcjami
w [`not-compatible`]({{< ref "usr_01#not_compatible" >}}) spraw by Vim działał
tak jak zakłada ten podręcznik.

### Wybór opcji

W Vimie jest wiele sposobów wyboru opcji. Jednym z prostszych sposobów jest
edycja `Makefile`. Można tam znaleźć wiele wskazówek i przykładów. Najczęściej
możesz uaktywnić lub zdeaktywować opcję przez odkomentowanie linii.

Alternatywą jest oddzielne uruchomienie `configure`. Pozwala to na "ręczny"
wybór opcji. Wadą tego rozwiązania jest fakt, że musisz wiedzieć co trzeba
wpisać.

Tutaj podaję kilka najbardziej interesujących argumentów. Są one dostępne też
przez `Makefile`.

| `--prefix={katalog}`    | Katalog gdzie zainstalować Vima.
|-------------------------|----------------------------------------------------
| `--with-features=tiny`  | Kompilacja z małą ilością opcji.
| `--with-features=small` | Kompilacja z większą ilością opcji.
| `--with-features=big`   | Kompilacja z dużą ilością opcji.
| `--with-features=huge`  | Kompilacja z bardzo dużą ilością opcji. Zobacz `various#+feature-list`, wyjaśniono tam, które opcje są uaktywnione w każdym wypadku.
| `--enable-perlinterp`   | Udostępnij interfejs perla. Jest kilka podobnych argumentów dla ruby, pythona i tcl.
| `--disable-gui`         | Kompiluj bez GUI.
| `--without-x`           | Nie kompiluj opcji X-window. Kiedy oba są użyte, Vim nie będzie się kontaktował z serwerem X co czyni start Vima szybszym.

Żeby zobaczyć pełną listę:

```
./configure --help
```

Znajdziesz tam proste wyjaśnienia dla każdej opcji i wskazówki. Więcej
informacji jest tu: `various#+feature-list`.

Dla odważnych jest edycja pliku `feature.h`. Możesz sam zmienić plik źródłowy!

## 31.2 MS-Windows

Istnieją dwa sposoby zainstalowania Vima w Microsoft Windows. Możesz użyć kilku
skompresowanych archiwów albo samoinstalującego się dużego archiwum. Większość
użytkowników z nowszymi komputerami wybierze drugą metodę. W przypadku
pierwszej potrzebujesz:

- Archiwum z plikami binarnymi Vima.
- Archiwum runtime.
- Program do rozpakowania archiwum zip.

Żeby dostać archiwa Vima poszukaj w tym pliku mirrora blisko ciebie, powinien
zapewnić najszybszy dostęp: <ftp://ftp.vim.org/pub/vim/MIRRORS>

Lub użyj domowej strony ftp.vim.org, jeśli uważasz, że prędkość jest
wystarczająca. Przejdź do katalogu `pc` i znajdziesz tam listę plików. Numer
wersji jest włączony do nazwy pliku. Zapewne będziesz chciał ściągnąć najnowszą
wersję. W przykładach użyjemy "61", co oznacza wersję 6.1.

```
gvim61.exe     Samo instalujące się archiwum.
```

To wszystko czego potrzebujesz do drugiej metody. Wystarczy uruchomić plik
`exe` i wykonywać poszczególne punkty instalacji.

W pierwszym wypadku musisz wybrać jeden ze spakowanych plików binarnych.
Dostępne są:

||
|-----------------|------------------------------------------------------------
| `gvim61.zip`    | Zwykła wersja GUI dla MS-Windows.
| `gvim61ole.zip` | Wersja GUI dla MS-Windows ze wsparciem OLE. Używa więcej pamięci, wspiera interakcję z innymi aplikacjami OLE.
| `vim61w32.zip`  | 32-bitowa, konsolowa wersja dla MS-Windows. Do użycia na konsoli Win NT/2000/XP. Niezbyt dobrze pracuje na Win 95/98.
| `vim61d32.zip`  | 32-bitowa wersja dla MS-DOS. Do użycia na konsoli w Win 95/98.
| `vim61d16.zip`  | 16-bitowa wersja dla MS-DOS. Tylko na starsze systemy. Nie wspiera długich nazw plików.


Potrzebujesz tylko jednego z nich. Chociaż możesz zainstalować zarówno GUI jak
i wersję konsolową. Zawsze potrzebujesz archiwum z plikami `runtime`.

```
vim61rt.zip     Pliki runtime.
```

Użyj programu do rozpakowywania archiwów zip (na przykład programu `unzip`):

```
cd c:\
unzip ścieżka\gvim61.zip
unzip ścieżka\vim61rt.zip
```

Pliki zostaną rozpakowane do katalogu `c:\vim\vim61`. Jeśli już masz gdzieś
katalog \"vim\" będziesz chciał pliki przenieść do katalogu powyżej.

Teraz przejdź do katalogu `vim\vim61` i uruchom program `install`:

```
install
```

Uważnie czytaj wiadomości i wybierz opcje jakich będziesz chciał używać.
W końcu wybierz `do it` i program instalacyjny przeprowadzi wybrane przez
ciebie operacje.

Program instalacyjny nie przenosi plików `runtime`. Pozostają tam gdzie je
umieściłeś.

W przypadku kiedy nie jesteś usatysfakcjonowany opcjami włączonymi
w udostępnionych wersjach binarnych możesz spróbować sam skompilować Vima.
Archiwa ze źródłami są w tym samym miejscu gdzie binarki. Potrzebujesz
kompilatora dla którego istnieje `makefile`. Microsoft Visual C działa, ale
jest drogi. Free Borland kompilator 5.5 też działa, tak jak i MingW oraz
Cygwin. Poczytaj wskazówki w `src/INSTALLpc.txt`.

## 31.3 Uaktualnianie programu

Jeśli masz już jakąś wersję Vima, a chcesz zainstalować inną tu jest wyjaśnione
co musisz zrobić.

### Unix

Kiedy wydajesz polecenie `make install` pliki `runtime` zostaną skopiowane do
katalogu specyficznego dla danej wersji. Dlatego nie nadpiszą one już
istniejących plików dla innej wersji. W ten sposób możliwe jest używanie obok
siebie dwóch lub więcej wersji.

Pliki wykonywalne `vim` nadpiszą starszą wersję. Jeśli nie chcesz zachować
starszej wersji wpisanie `make install` starczy. Możesz usunąć stare pliki
`runtime` ręcznie. Wystarczy usunąć katalog z numerem wersji i wszystkie pliki,
które się w nim znajdują:

```
rm -rf /usr/local/share/vim/vim58
```

Normalnie nie ma zmienionych plików w tym katalogu. Jeśli jednak zmieniłeś, na
przykład, plik `filetype.vim` to lepiej wprowadź zmiany do nowej wersji przed
usunięciem starej.

Jeśli jesteś ostrożny i chcesz wypróbować nową wersję przez pewien czas,
zainstaluj nową wersję pod inną nazwą. Musisz określić specjalny argument dla
`configure`:

```
./configure --with-vim-name=vim6
```

Zanim uruchomisz `make install` możesz użyć `make -n install`, żeby sprawdzić
czy któryś z istniejących plików nie zostanie nadpisany.

Kiedy w końcu zdecydujesz się przesiąść na nową wersję, wszystko co musisz
zrobić to zmienić nazwę binarki na "vim":

```
mv /usr/local/bin/vim6 /usr/local/bin/vim
```

### M-Windows

Uaktualnianie najczęściej równa się instalacji nowej wersji. Po prostu rozpakuj
pliki w to samo miejsce gdzie jest poprzednia wersja. Zostanie utworzony nowy
katalog, np.: `vim61`, dla plików nowej wersji. Pliki `runtime`, `vimrc`,
`vimifo` itp. zostaną nietknięte.

Jeśli chcesz uruchomić nową wersję obok starej musisz trochę popracować. Nie
uruchamiaj programu instalacyjnego bo nadpisze kilka plików ze starej wersji.
Wywołuj nowe pliki binarne przez określenie pełnej ścieżki do nich. Program
powinien znaleźć pliki `runtime` dla odpowiedniej wersji. Niestety nie będzie
działać jeśli jest gdzieś określona zmienna `$VIMRUNTIME`.

Jeśli jesteś usatysfakcjonowany uaktualnieniem możesz usunąć pliki ze starszej
wersji. Zobacz [31.5 Odinstalowywanie Vima]({{< ref
"#315-odinstalowywanie-vima" >}}).

## 31.4 Zwykłe problemy przy instalacji

Ta sekcja opisuje kilka powszechnych problemów, które mogą się zdarzyć przy
instalacji Vima i sugeruje rozwiązania. Zawiera też odpowiedzi na wiele pytań
o instalację.

**Q:** Nie mam przywilejów roota. Jak zainstalować Vima? (Unix)

Użyj następującego polecenia konfigurującego, żeby zainstalować Vima w katalogu
`$HOME/vim`:

```
./configure --prefix=$HOME
```

W ten sposób będziesz miał swoją własną kopię Vima. Musisz dodać `$HOME/bin` do
zmiennej `$PATH` do wywoływania edytora. Zobacz też [Instalacja]({{< ref
"#install_home" >}}).

**Q:** Kolory nie prezentują się prawidłowo na ekranie (Unix)

Sprawdź ustawienia terminala wydając w powłoce polecenie:

```
echo $TERM
```

Jeśli typ terminala nie jest prawidłowy, napraw to. Więcej wskazówek jest tu:
[6.2 Brak koloru lub zły kolor?]({{< ref "usr_06#62-brak-koloru-lub-zły-kolor"
>}}). Innym rozwiązaniem jest używanie zawsze wersji GUI Vima, nazywanj gvim.
W ten sposób unikasz potrzeby prawidłowego ustawienia terminala.

**Q:** Moje klawisze Backspace i Delete nie działają prawidłowo

Definicja, który klawisz wysyła jaki kod jest niezbyt jasna dla Backspace
`<BS>` i Delete `<Del>`. Przede wszystkim sprawdź ustawienia `$TERM`. Jeśli tu
wszystko jest prawidłowo spróbuj tego:

```
:set t_kb=^V<BS>
:set t_kD=^V<Del>
```

W pierwszej linii musisz wcisnąć `CTRL-V`, a potem klawisz Backspace. W drugiej
linii musisz wcisnąć `CTRL-V`, a potem klawisz Delete. Możesz wstawić te dwie
linie do swojego `vimrca`, zobacz [5.1 Plik vimrc]({{< ref
"usr_05#51-plik-vimrc" >}}). Wadą tego rozwiązania jest to, że może nie działać
kiedy użyjesz kiedyś innego terminala. Zajrzyj tu po inne rozwiązania:
`fixdel`.

**Q:** Używam RedHat Linux. Mogę używać Vima, który przychodzi razem
z systemem?

Domyślnie RedHat instaluje minimalną wersję Vima. Poszukaj w pakietach RPM
czegoś co się nazywa `vim-enhanced` i zainstaluj to.

**Q:** Jak włączyć podświetlanie składni? Jak działają wtyczki?

Użyj przykładowego `vimrca`. Wyjaśnienie jak go używać znajdziesz tu:
`not-compatible`.

W [rozdziale 6]({{< ref "usr_06" >}}) jest więcej informacji o podświetlaniu
składni.

**Q:** Jaki jest dobry plik `vimrc`?

Zajrzyj na www.vim.org. Tam jest kilka niezłych przykładów.

**Q:** Gdzie znajdę dobrą wtyczkę do Vima?

Zobacz stronę Vim-online: <http://vim.sf.net>. Wielu użytkowników wystawiło tam
użyteczne skrypty i wtyczki dla Vima.

**Q:** Gdzie mogę znaleźć więcej wskazówek?

Zobacz stronę Vim-online: <http://vim.sf.net>. Jest tam archiwum ze wskazówkami
dla użytkowników Vima. Możesz też przeszukać archiwum vim-listy:
`maillist-archive`.

## 31.5 Odinstalowywanie Vima

W mało prawdopodobnym wypadku kiedy będziesz chciał całkowicie odinstalować
Vima tu jest wyjaśnione jak należy to zrobić.

### Unix

Jeśli instalowałeś Vima jako pakiet sprawdź w swoim zarządcy pakietów jak
usunąć pakiet.

Jeśli instalowałeś Vima ze źródeł użyj polecenia:

```
make uninstall
```

Jednak jeśli usunąłeś oryginalne pliki lub użyłeś archiwum, które ktoś inny
dostarczył nie możesz tego zrobić. Żeby usunąć pliki ręcznie tu jest przykład
dla katalogu `/usr/local` jako root:

```
rm -rf /usr/local/share/vim/vim61
rm /usr/local/bin/eview
rm /usr/local/bin/evim
rm /usr/local/bin/ex
rm /usr/local/bin/gview
rm /usr/local/bin/gvim
rm /usr/local/bin/gvim
rm /usr/local/bin/gvimdiff
rm /usr/local/bin/rgview
rm /usr/local/bin/rgvim
rm /usr/local/bin/rview
rm /usr/local/bin/rvim
rm /usr/local/bin/rvim
rm /usr/local/bin/view
rm /usr/local/bin/vim
rm /usr/local/bin/vimdiff
rm /usr/local/bin/vimtutor
rm /usr/local/bin/xxd
rm /usr/local/man/man1/eview.1
rm /usr/local/man/man1/evim.1
rm /usr/local/man/man1/ex.1
rm /usr/local/man/man1/gview.1
rm /usr/local/man/man1/gvim.1
rm /usr/local/man/man1/gvimdiff.1
rm /usr/local/man/man1/rgview.1
rm /usr/local/man/man1/rgvim.1
rm /usr/local/man/man1/rview.1
rm /usr/local/man/man1/rvim.1
rm /usr/local/man/man1/view.1
rm /usr/local/man/man1/vim.1
rm /usr/local/man/man1/vimdiff.1
rm /usr/local/man/man1/vimtutor.1
rm /usr/local/man/man1/xxd.1
```

### MS-Windows

Jeśli instalowałeś Vima z samo instalującego się archiwum możesz uruchomić
program `uninstall-gui` znajdujący się w tym samym katalogu co inne programy,
np.: `c:\vim\vim61`. Możesz również uruchomić go również z menu Start jeśli
zainstalowałeś tam menu Vima. Usunie on większość plików, menu oraz skróty
z Pulpitu. Niektóre pliki mogą zostać, i zostaną, usunięte dopiero po restarcie
Windows.

Będziesz miał możliwość usunięcia całego katalogu `vim`. Prawdopodobnie zawiera
on twój plik `vimrc` i inne stworzone przez ciebie pliki `runtime`, więc
uważaj.

W innym wypadku, jeśli instalowałeś Vima z pliku `zip`, zalecaną metodą jest
użycie programu `uninstal` (zauważ brak l na końcu). Znajdziesz go w tym samym
katalogu co program `install`, np.: `c:\vim\vim61`. Powinien również działać ze
zwykłego miejsca w Panelu Zarządzania `zainstaluj/usuń programy`.

Jednak program ten usuwa tylko odpowiednie punkty w rejestrze. Pliki musisz
usunąć sam. Po prostu usuń katalog `vim\vim61` razem z podkatalogami. Nie
powinno być tam plików, które sam stworzyłeś, ale być może będziesz wolał to
najpierw sprawdzić.

Katalog `vim` prawdopodobnie zawiera twój plik `vimrc` i inne pliki `runtime`,
które stworzyłeś. Możesz chcieć je zachować.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
